%!TEX root = ../TFM.tex

\chapter{Resultados esperados y conclusiones}
\label{chap:conclusiones}

Debido a que la propuesta no ha podido ser llevada al aula todavía, este capítulo se dedica a resaltar los resultados esperables de la implementación de esta propuesta junto con algunas conclusiones.

\section{Resultados esperados}

Con esta propuesta metodológica se espera que los alumnos participen de un proceso de enseñanza y aprendizaje divertido, que rompa el círculo vicioso de la actitud de rechazo hacia las matemáticas, logrando una mayor motivación y gusto por la asignatura.
%
Se espera también que el aprendizaje de los alumnos sea funcional, significativo y duradero, ya que los contenidos matemáticos trabajados se utilizan como base para construir muchos otros conceptos más complicados, como las funciones, las matrices, etc.

Asimismo, es de esperar que, a la luz de los resultados que se obtengan, se pueda ampliar la propuesta a una \gls{PDA} para toda la asignatura, lo que permitiría un proceso de enseñanza aprendizaje más significativo a lo largo de todo el curso.

Será importante que tras la aplicación de esta propuesta se realice el trabajo de reflexión y autoevaluación para mejorar el diseño de la gamificación.
%
En el diseño de esta gamificación se han tomado decisiones (como la no inclusión de avatares, por ejemplo) debido a que ha sido diseñada para una Unidad Didáctica.
%
Si se diseñara la gamificación para un curso escolar entero existen determinados elementos del juego que resultarían beneficiosos si se incluyeran.

\section{Conclusiones}

El objetivo de esta propuesta era ofrecer una visión general de la gamificación y cómo ésta podía ser llevada al aula de Matemáticas.
%
Tras analizar ambos aspectos y los resultados que se pueden esperar de la puesta en práctica de esta propuesta, el trabajo quedaría incompleto sin ofrecer algunas indicaciones.

A la luz de los resultados que se obtengan, sería interesante diseñar la gamificación interdisciplinarmente.
%
Por ejemplo, en Geografía e Historia o incluso en Lengua y Literatura\footnote{En este curso se estudia la literatura medieval con obras muy relacionadas como \comillas{El Cantar del Mío Cid}.} se podrían crear sinergias muy enriquecedoras para la experiencia escolar de los estudiantes.

Por otro lado, con vistas a seguir mejorando la propuesta, sería interesante explorar otras metodologías como el aprendizaje cooperativo o los ejercicios de modelización para diseñar los trabajos cooperativos e individuales de una manera óptima, aprovechando todo el conocimiento disponible en la investigación actualmente.
