%!TEX root = ../TFM.tex


\chapter{Educación gamificada}

Hasta ahora la Gamificación ha sido tratada en términos generales, sin centrarnos específicamente en la educación. 
%
A continuación, se estudia cómo se adapta esa teoría general al ecosistema de un aula.



\coment{Porqué gamificar la educación}

\cite{lee2011gamification} sugieren que el sistema educativo ya contiene elementos de la gamificación, más concretamente \gls{PBL}, ya que los estudiantes realizan unos exámenes para obtener una calificación (puntos) y si se han obtenido más de 5 puntos, se obtiene la medalla de \textit{aprobado}.
%
Incluso, se puede obtener la medalla de \textit{mención de honor} en la evaluación final.
%
Además, encubiertamente se forma un \textit{leaderboard}, ya que los alumnos tienen claro quienes son los mejores y los peores alumnos (en términos de calificaciones obtenidas).
%
Sin embargo, estos elementos no implican necesariamente motivación por parte de los alumnos.
%
Diseñar una gamificación en un aula puede motivar a los estudiantes, ofrecer a los profesores mejores herramientas para guiar y recompensar a sus estudiantes y enseñar a los estudiantes que la educación puede ser una experiencia divertida  \citep{lee2011gamification}.

Es importante tener en cuenta la teoría de la auto-determinación (ver \ref{SDT}) y diseñar una gamificación en el contexto educativo que no debe basarse en una motivación extrínseca, sino fomentar la motivación intrínseca. 
%
De esta manera, los estudiantes podrán desarrollar una mayor capacidad para valorar el aprendizaje y cuando avancen a lo largo del sistema educativo sean capaces de aprovechar contextos educativos no gamificados. 
%
De esta manera, nos interesaría explorar la ruta de evolución \citep{marczewski}  para convertir jugadores extrínsecamente motivados en jugadores intrínsecamente motivados (ver \ref{fig::MarczewskiEvol})


En la sección \ref{sec:EstadoEducacionMates} se comentó la existencia de un círculo vicioso (ver figura \ref{fig::circuloVicioso}) y que la variable más influyente en el rechazo hacia las Matemáticas en España es la percepción de la materia como aburrida o divertida.
%
Sería de esperar que, tras lo expuesto, el lector esté de acuerdo en que la Gamificación puede ayudar a modificar esa percepción aprovechando que existen tareas difíciles y divertidas (ver \ref{kindsoffun}) además de romper el círculo vicioso por 2 extremos diametralmente opuestos: aburrimiento y desmotivación.

\coment{¿Se puede gamificar la educación? Sí, Cook. 2013}


\section{Proceso de diseño de una Gamificación}

Para diseñar una buena gamificación es necesario seguir un proceso y hay quienes han propuesto un marco con unas pautas para seguir en la tarea. 
%
Como no hay un método consensuado se presentan 2: uno más general  \citep{werbach2012win} y otro más aplicado al contexto educativo  \citep*{kapp2013gamification}.

Werbach define 6 pasos para diseñar una buena gamificación con 6 D's: 
1 - Definir los objetivos de negocio; 2 - Delinear los comportamientos deseados; 3 - Describir a los jugadores; 4 - Diseñar los bucles de actividades; 5 - No olvidarse de la diversión (en inglés: \textit{Don't forget the fun}); 6 - Implementar las herramientas apropiadas (en inglés: \textit{Deploy}).
%
Esta propuesta es demasiado general y no tiene en cuenta algunas características fundamentales del contexto educativo, por ejemplo, la necesidad de un sistema de evaluación.
%
Por ello, una propuesta más centrada en el ámbito educativo puede resultar más útil, sin ignorar por completo la propuesta de Werbach.

La otra propuesta,  \cite{kapp2013gamification}, tiene algunos elementos en común con la de Werbach, pero otros diferentes. 
%
Los autores establecen que se debe pasar por cuatro fases en la gamificación de un contexto educativo. 1 - Responder a las preguntas base; 2 - Responder a las preguntas de práctica; 3 - Diseñar el sistema de valoración y clasificación; 4 - Jugar al juego.

Las preguntas base hacen referencia a 5 aspectos: identificar el problema, estudiar los comportamientos existentes, definir los comportamientos deseados, tener claro el objetivo competencial (competencias que los estudiantes necesitan adquirir para que se considerara éxitosa la gamificación) y valorar aspectos que pueden mostrarnos que los alumnos están aprendiendo.
%
Por otro lado, las preguntas de práctica son las preguntas sobre el público objetivo de la gamificación (edad, conocimientos previos, habilidades, tipos de jugadores, etc.) , la logística (lugar, momento, tiempo invertido y dinámicas, mecánicas y componentes a utilizar) y las cuestiones técnicas (la disponibilidad de herramientas TIC o no, tanto en el contexto escolar como en el contexto familiar de los estudiantes).
%
En cuanto al sistema de valoración y clasificación es necesario un arduo trabajo.
%
La base logística del sistema tiene que ser completa, es decir, no puede darse el caso en el que no esté especificada la obtención o no de una recompensa o la siguiente meta a alcanzar.
%
Este aspecto es importante, ya que puede haber jugadores que se dediquen a buscar fallos en el sistema y a romperlo para ganar.
%
Por ejemplo, los jugadores de tipo perturbador, según la teoría de  \citet{marczewski}, más concretamente los duelistas dentro de los perturbadores podrían romper la gamificación si encontraran una incompletitud o inconsistencia en el sistema evaluativo.
%
Además, es necesario que el sistema sea justo y permita obtener calificaciones acordes con las competencias y habilidades adquiridas, por ello, las actividades del proyecto, la valoración y el resultado final deben ir unidos.
%
Por último, hay que saber qué acciones pueden realizar los jugadores cuando interactúen (distribuir recursos, coleccionar, cooperar, realizar misiones por otros jugadores, reintentar tareas, etc.). 
%
Es necesario también definir los estados ganadores y el número de oportunidades en cada actividad.

Durante la implementación de la gamificación es importante no perder de vista uno de los puntos que incluye Werbach: No olvidar la diversión.
%
Si un aula gamificada no es divertida para los estudiantes será necesario revisar su diseño y reoformarla.


\section{Estado de la Gamificación en la educación en España}

La Gamificación como metodología docente está en auge. 
%
Una prueba de ello es el \gls{MOOC} del \gls{INTEF} que tuvo su primera edición en Octubre de 2016.
%
Otra prueba es la iniciativa: \textit{Gamifica tu aula}, un grupo de docentes en España desde infantil hasta el ámbito universitario que emplean esta metodología y utilizan una web \footnote{\url{http://gamificatuaula.wixsite.com/ahora}} con para darse a conocer, compartir recursos y ayudar a docentes que se quieran iniciar en el campo de la gamificación.
%
Tienen también un perfil en twitter\footnote{\href{https://twitter.com/gamificatuaula}{@gamificatuaula}} con casi 3000 seguidores, con el que intentan dar difusión a sus propuestas y ser contactados.
%
Entre estos profesores se encuentra Javier Espinosa Gallardo, Premio Innovación SIMO 2015 y Premio Nacional de Educación 2015, ambos premios por su proyecto de gamificación interdisciplinar \href{http://jespinosag.wixsite.com/classofclans}{\textit{Class of clans}}.

Al presentarse en la web, dicen:
%
"Tenemos la clara convicción, a partir de experimentar en nuestras aulas, de que [la Gamificación] mejora los procesos de aprendizaje, la motivación, el desarrollo de la inteligencia emocional y la adquisición de habilidades como la cooperación o la resiliencia, entre otras." 
%
y esta convicción quieren difundirla y "colonizar".
%
Consideran además que ’A gamificar se aprende gamificando‘.

Se observa que no es novedad absoluta plantear la Gamificación en la educación España, pues ya se está utilizando.
%
Sin embargo, la tasa adopción por parte de los docentes es escasa, ya que el número de centros y de profesores es inmensamente mayor que el número de profesores empleando la Gamificación.
%
En parte puede deberse al desconocimiento por parte de los docentes de esta metodología o al sobresfuerzo que puede ser necesario para diseñar una buena Gamificación.

\section{La Gamificación en la enseñanza de Matemáticas}

Lo ideal sería poder diseñar gamificaciones interdisciplinares por varias razones.
%
La primera y más importante, por la necesidad y beneficios de un sistema educativo menos compartimentado. 
%
Los problemas globales han aumentado en complejidad y conectividad (crisis de refugiados, del agua, cambio climático, crecimiento poblacional, etc.), lo que obliga a enfocarlos como complejos, inseparables y retroalimentados, desde una persepectiva interdisciplinar \citep{Interdiscip}\todo{No se cuán relevante es esta autora, pero es de lo más citado que he encontrado en Google Schoolar}.
%
Por otro lado, la duplicidad de esfuerzos que supondría realizar gamificaciones distintas para aulas distintas sería un disparate.

Sin embargo, en la realidad los escenarios ideales no se alcanzan a la primera.
%
Además, las experiencias de gamificación interdisciplinar según \textit{gamificatuaula.com} han surgido de una gamificación monodisciplinar que ha ido contagiando e involucrando a otros docentes.


Por otro lado, no todas las mecánicas, dinámicas y componentes de la Gamificación se pueden aplicar por igual a las diferentes asignaturas.
%
Por ejemplo, \cite{ClassAVideogame} diseñó una gamificación en su aula de biología en la que los distintos niveles eran distintas fases en la investigación de un virus para sobrevivir una pandemia.
%
Esos niveles se ajustan relativamente bien al curriculum de la asignatura y al temario a impartir.
%
Otro ejemplo sería una gamificación diseñada por Javier Espinosa, en la que los distintos niveles eran especies animales, de menor a mayor complejidad.
%
En asignatura como Historia y Geografía, los niveles se pueden diseñar como ascensos dentro de un sistema feudal \citep{Feudal}.

En Matemáticas esa herramienta es difícil de aplicar con un sentido tan pleno.
%
Sin embargo, hay otros elementos que, por las características propias de cada asignatura, son muy útiles.
%
Las Matemáticas permiten plantear retos (ejercicios y problemas) de muy diversa dificultad: se puede plantear un reto de comienzo de la clase, el reto del día, el reto de la semana, etc. con la dificultad que en cada momento sea necesaria.
%
Además, se pueden plantear problemas contextualizados en la narración de la gamificación, por ejemplo de geometría.
%
Si se utilizara una narrativa sobre la sociedad de la Grecia antigua, como el proyecto Helade (2015/2016), los problemas a los que se enfrentaban Pitágoras y Tales se pueden contextualizar en esa narrativa a la perfección.


Independientemente de la narrativa que se utilice hay una gran cantidad de elementos disponibles a utilizar en la gamificación. 
%
Por las características de las Matemáticas algunos elementos que podrían tener más sentido serían las misiones y los retos, los jefes finales y el desbloqueo de herramientas, pudiendo desbloquear teoremas y resultados para resolver problemas más difíciles.
